\section{Diagnóstico Estratégico}
\label{sec:diagnostico_estrategico}

El diagnóstico estratégico constituye una fase fundamental en el proceso de planificación estratégica, ya que permite establecer la situación actual de la organización mediante un análisis sistemático y objetivo de sus capacidades internas y del entorno en el cual opera. Este diagnóstico integral proporciona la base empírica necesaria para la formulación de estrategias coherentes y efectivas que permitan a MercadoLibre mantener y fortalecer su posición competitiva en el mercado latinoamericano de comercio electrónico y servicios financieros.

La metodología del diagnóstico estratégico se estructura en tres análisis complementarios que, en conjunto, ofrecen una visión holística de la situación estratégica de la organización:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Análisis del Entorno Externo (POAM)}: Evaluación sistemática de las oportunidades y amenazas presentes en el entorno organizacional, considerando factores económicos, políticos, tecnológicos, competitivos, socio-culturales y ambientales que pueden influir en el desempeño futuro de la empresa.

\item \textbf{Análisis de Capacidades Internas (PCI)}: Evaluación integral de las fortalezas y debilidades organizacionales, examinando las capacidades, recursos y competencias internas que determinan la capacidad de la empresa para ejecutar estrategias y generar ventajas competitivas sostenibles.

\item \textbf{Evaluación de Sistemas de Información y Tecnología (SI/TI)}: Análisis especializado de las capacidades tecnológicas y de sistemas de información, fundamental para una empresa de base tecnológica como MercadoLibre, donde la tecnología constituye el núcleo del modelo de negocio y la principal fuente de ventaja competitiva.
\end{enumerate}

Estos tres componentes del diagnóstico estratégico se interrelacionan para proporcionar una comprensión integral de:

\begin{itemize}
\item \textbf{Posición Competitiva Actual}: Identificación de las ventajas y desventajas competitivas de MercadoLibre en relación con su entorno y competidores.
\item \textbf{Capacidades Distintivas}: Reconocimiento de los recursos y capacidades que constituyen fuentes sostenibles de ventaja competitiva.
\item \textbf{Factores Críticos de Éxito}: Determinación de las variables internas y externas que más impactan en el desempeño organizacional.
\item \textbf{Áreas de Mejora Prioritarias}: Identificación de debilidades críticas y oportunidades de fortalecimiento organizacional.
\item \textbf{Tendencias y Escenarios Futuros}: Anticipación de cambios en el entorno que requieren adaptación estratégica.
\end{itemize}

La integración de estos análisis permite establecer un mapa estratégico completo que sirve como fundamento para la formulación de objetivos estratégicos, la definición de iniciativas prioritarias y el diseño de estrategias específicas que permitan a MercadoLibre capitalizar sus fortalezas, aprovechar las oportunidades del entorno, mitigar las amenazas identificadas y superar las debilidades organizacionales.

% Incluir las tres secciones de análisis
\input{sections/estudio-externo}
\input{sections/evaluacion-interna}
\input{sections/evaluacion-siti}

\subsection{Síntesis del Diagnóstico Estratégico}

La síntesis del diagnóstico estratégico revela que MercadoLibre se encuentra en una posición competitiva sólida, con fortalezas distintivas en tecnología, innovación y capacidades de marketing digital que se alinean favorablemente con un entorno externo que presenta oportunidades significativas en regulación fintech, adopción digital y crecimiento urbano en América Latina.

Las principales conclusiones del diagnóstico integral son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Alineación Estratégica}: Existe una fuerte correspondencia entre las capacidades internas de MercadoLibre y las oportunidades del entorno externo, particularmente en tecnología financiera y comercio electrónico.
\item \textbf{Ventajas Competitivas Sostenibles}: Las fortalezas en tecnología, ecosistema integrado y marca posicionada constituyen barreras de entrada significativas para competidores.
\item \textbf{Capacidad de Adaptación}: Las capacidades en innovación y desarrollo tecnológico permiten responder efectivamente a cambios en el entorno competitivo.
\item \textbf{Áreas de Atención}: La gestión de riesgos financieros, optimización de costos operativos y retención de talento tecnológico requieren atención estratégica prioritaria.
\end{itemize}

Este diagnóstico estratégico proporciona la base empírica para el desarrollo de estrategias específicas que permitan a MercadoLibre consolidar su liderazgo en el mercado latinoamericano y expandir su ecosistema de servicios digitales de manera sostenible.
